\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx,wallpaper,fullpage,enumitem}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\ULCornerWallPaper{1}{pdf/Briefpapier.pdf}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\textsc{\huge Satzung des foobar e.V.}\\[0.5cm]
Errichtet auf der Gründungsversammlung am 15. September 2010\\ Geändert auf der Mitgliederversammlung am 02. März 2011
\begin{enumerate}[label=\bfseries §\arabic*]
  \item \textbf{Name, Sitz, Geschäftsjahr}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)] 
      \item Der Verein führt den Namen foobar.\\ Der Verein wird in das Vereinsregister eingetragen und dann um den Zusatz "e.V." ergänzt.
      \item Der Verein hat seinen Sitz in Essen.
      \item Das Geschäftsjahr ist das Kalenderjahr.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Zweck und Gemeinnützigkeit}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Der Verein fördert und unterstützt Vorhaben der Wissenschaft und Forschung, der Bildung, Volksbildung und Studentenhilfe im Hinblick auf neue, technische Entwicklungen, oder führt diese durch.\\ Der Vereinszweck soll unter anderem durch folgende Mittel erreicht werden:
      \begin{itemize}
        \item regelmäßige öffentliche Vorträge, Workshops, Diskussions- und Informationsveranstaltungen,
        \item Öffentlichkeitsarbeit in allen Medien,
        \item Arbeits- und Erfahrungsaustauschkreise,
        \item Veranstaltungen und Projekte, die sich speziell an Jugendliche richten, sowie
        \item Zusammenarbeit und Austausch mit nationalen und internationalen Gruppierungen, deren Ziele mit denen des Vereins vereinbar sind.
      \end{itemize}
      \item Der Verein verfolgt ausschließlich und unmittelbar gemeinnützige Zwecke im Sinne des Abschnitts "Steuerbegünstigte Zwecke" der Abgabenordnung. Er ist selbstlos tätig und verfolgt nicht in erster Linie eigenwirtschaftliche Zwecke.\\
            Die Mitglieder erhalten keine Zuwendungen aus Mitteln des Vereins. Mittel des Vereins dürfen nur für die satzungsmäßigen Zwecke verwendet werden.\\
            Es darf keine Person durch Ausgaben, die dem Zwecke des Vereins fremd sind, oder durch unverhältnismäßig hohe Vergütungen begünstigt werden.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Erwerb und Verlust der Mitgliedschaft}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Erwerb der Mitgliedschaft:
        \begin{description}
          \item[(a)] Natürliche Personen können ordentliche Mitglieder des Vereins werden.
          \item[(b)] Natürliche und juristische Personen können Fördermitglieder des Vereins werden.\\ Fördermitglieder haben kein Stimmrecht in der Mitgliederversammlung.
        \end{description}
      \item Die Mitgliedschaft ist schriftlich, unter Anerkennung der Vereinssatzung zu beantragen. Über die Annahme entscheidet der Vorstand.\\Bei Aufnahmeanträgen Minderjähriger ist die schriftliche Zustimmung des gesetzlichen Vertreters erforderlich.
      \item Die Mitgliederversammlung kann solche Personen, die sich besondere Verdienste um den Verein oder um die von ihm verfolgten satzungsgemäßen Zwecke erworben haben, zu Ehrenmitgliedern ernennen.\\Ehrenmitglieder haben alle Rechte eines ordentlichen Mitglieds. Sie sind von Beitragsleistungen befreit.
      \item Die Mitgliedschaft erlischt durch Austritt, Ausschluss oder den Tod natürlicher Personen, bzw. Auflösung juristischer Personen.
      \item Der Austritt wird durch Willenserklärung in Schriftform gegenüber dem Vorstand vollzogen. Die Beitragspflicht für den vom Mitglied gewählten Abrechnungszeitraum bleibt hiervon unberührt. Bereits gezahlte Beiträge werden nicht erstattet.
    \end{enumerate}
  \clearpage
  \item \textbf{Rechte und Pflichten der Mitglieder}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Die ordentlichen Mitglieder sind berechtigt, die Leistungen des Vereins in Anspruch zu nehmen.
      \item Die Mitglieder sind verpflichtet, die festgesetzten Beiträge zu zahlen. Ist ein Mitglied mit seinem Beitrag mehr als 30 Tage im Verzug, so ruht seine
Mitgliedschaft bis zum Ausgleich der Verbindlichkeiten.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Ordnungsmaßnahmen gegen Mitglieder}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Ein Mitglied kann durch Beschluss des Vorstandes aus dem Verein ausgeschlossen werden, wenn es das Ansehen des Vereins schädigt, seinen Beitragspflichten nachhaltig nicht nachkommt oder wenn ein sonstiger wichtiger Grund vorliegt.\\ Der Vorstand muss dem auszuschliessenden Mitglied den Beschluss in schriftlicher Form unter Angabe von Gründen mitteilen und ihm auf Verlangen eine Anhörung gewähren.
      \item Gegen den Beschluss des Vorstands ist innerhalb einer Frist von zwei Monaten nach Zugang des Beschlusses die Anrufung der Mitgliederversammlung zulässig. Wird die Mitgliederversammlung angerufen, so hat der Vorstand, nach Maßgabe der Satzung, eine ausserordentliche Mitgliederversammlung zeitnah einzuberufen. Bis zum Beschluss der Mitgliederversammlung ruht die Mitgliedschaft.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Beitrag}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Der Verein erhebt einen regelmäßigen Mitgliedsbeitrag.
      \item Die Höhe des Mitgliedsbeitrags wird von der Mitgliederversammlung in einer Beitragsordnung festgesetzt, welche nicht Teil dieser Satzung ist.
      \item Im Einzelfall kann der Vorstand für ein Mitglied, auf dessen Antrag hin, einen von der Beitragsordnung abweichenden Betrag festsetzen.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Organe des Vereins}\\
    Organe des Vereins sind
    \begin{itemize}
      \item die Mitgliederversammlung und
      \item der Vorstand.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Mitgliederversammlung}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Oberstes Beschlussorgan ist die Mitgliederversammlung. Ihrer Beschlussfassung unterliegen alle in dieser Satzung oder geltendem Recht vorgesehenen Gegenstände, insbesondere
        \begin{itemize}
          \item die Wahl und Bestellung der einzelnen Vorstandsmitglieder,
          \item die Bestellung von Finanzprüfern,
          \item die Genehmigung des Finanzberichtes,
          \item die Entlastung des Vorstandes,
          \item die Änderung der Satzung
          \item die Verabschiedung der Beitragsordnung,
          \item die Genehmigung der Geschäftsordnung des Vorstandes,
          \item die Richtlinie über die Erstattung von Reisekosten und Auslagen,
          \item Anträge des Vorstandes und der Mitglieder,
          \item die Ernennung von Ehrenmitgliedern sowie
          \item die Auflösung des Vereins und die Beschlussfassung über die eventuelle
          \item Fortsetzung des aufgelösten Vereins.
        \end{itemize}
      \item Die ordentliche Mitgliederversammlung findet einmal jährlich statt. Eine außerordentliche Mitgliederversammlung ist einzuberufen, wenn die Interessen des Vereins dies erfordern oder wenn ein Zehntel der Mitglieder dies schriftlich unter Angabe der Gründe beim Vorstand beantragt. Der Vorstand hat dann innerhalb einer Frist von zwei Wochen die Mitgliederversammlung\\ einzuberufen.
      \item Die Mitgliederversammlung ist durch den Vorstand schriftlich unter Einhaltung einer Ladungsfrist von zwei Wochen einzuberufen. Hierbei sind die Tagesordnung bekannt zu geben und die nötigen Informationen zugänglich zu machen. Die Einberufung der Mitgliederversammlung kann auch auf elektronischem Wege erfolgen, wenn das jeweilige Mitglied diesem ausdrücklich zugestimmt hat. Zur Wahrung der Frist reicht die Aufgabe der Einladung zur Post an die letzte bekannte Anschrift oder die Versendung an die zuletzt bekannte E-Mail-Adresse. Anträge zur Tagesordnung sind spätestens drei Tage vor der Mitgliederversammlung beim Vorstand in Schriftform einzureichen. Über die Behandlung von Initiativanträgen entscheidet die Mitgliederversammlung.
      \item Die Mitgliederversammlung ist beschlussfähig, wenn mindestens zehn Prozent aller ordentlichen Mitglieder anwesend sind. Ist die Mitgliederversammlung aufgrund mangelnder Teilnehmerzahl nicht beschlussfähig, ist die darauf folgende ordnungsgemäß einberufene Mitgliederversammlung ungeachtet der Teilnehmerzahl beschlussfähig.
      \item Jedes auf der Mitgliederversammlung anwesende ordentliche Mitglied, dessen Mitgliedschaft nicht ruht, hat eine Stimme. Beschlüsse über Satzungsänderungen und über die Auflösung des Vereins bedürfen zu ihrer Wirksamkeit eine Zweidrittelmehrheit der Stimmen. In allen anderen Fällen genügt die einfache Mehrheit der abgegebenen Stimmen.
      \item Beschlüsse über Satzungsänderungen und über die Auflösung des Vereins können nur in einer Mitgliederversammlung gefasst werden, zu der unter Angabe dieser Anträge im Wortlaut eingeladen wurde.
      \item Die Mitgliederversammlung wählt aus ihrer Mitte einen Versammlungsleiter und einen Protokollführer. Über die Beschlüsse der Mitgliederversammlung ist ein Protokoll anzufertigen, das von dem Versammlungsleiter und dem Protokollführer zu unterzeichnen ist. Das Protokoll ist allen Mitgliedern zeitnah zugänglich zu machen.
      \item Auf Antrag eines Mitglieds ist geheim abzustimmen. Personenwahlen haben immer geheim zu erfolgen.
      \item Die Mitgliederversammlung ist öffentlich. Auf Beschluss der Mitgliederversammlung können Gäste zeitweise ausgeschlossen werden.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Vorstand}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Der Vorstand besteht aus drei Mitgliedern:
        \begin{description}
          \item[(a)] dem Vorsitzenden,
          \item[(b)] dem stellvertretenden Vorsitzenden, sowie
          \item[(c)] dem Schatzmeister.
        \end{description}
      \item Vorstand im Sinne des §26 BGB ist jedes Vorstandsmitglied. Die Vorstandsmitglieder sind generell jeweils alleinvertretungsberechtigt. Davon ausgenommen sind folgende Vorgänge, bei welchen der Verein durch mindestens zwei Vorstandsmitglieder vertreten wird:
        \begin{description}
          \item[(a)] Einstellung und Entlassung von Angestellten,
          \item[(b)] gerichtliche Vertretung,
          \item[(c)] Aufnahme von Krediten,
          \item[(d)] Gründung, Erwerb und Veräußerung von Gesellschaften und Geschäftsanteilen von Gesellschaften zur Verwirklichung der satzungsgemäßen Ziele,
          \item[(e)] Erwerb und Veräußerung von Grundstücken. 
        \end{description}
        Der Vorstand ist von den Beschränkungen des §181 BGB freigestellt.
      \item (gestrichen)
      \item Die Amtsdauer des Vorstands beträgt regelmäßig ein Jahr. Die Wiederwahl ist zulässig. Die Vorstandsmitglieder bleiben bis zur Wahl eines neuen Vorstands im Amt.
      \item Ist mindestens ein Vorstandsmitglied dauerhaft an der Ausübung seines Amtes gehindert, so sind unverzüglich Nachwahlen anzuberaumen.
      \clearpage
      \item Der Schatzmeister überwacht die Haushaltsführung und verwaltet das Vermögen des Vereins. Er hat auf eine sparsame und wirtschaftliche Haushaltsführung hinzuwirken. Mit dem Ablauf des Geschäftsjahres stellt er unverzüglich die Abrechnung sowie die Vermögensübersicht und sonstige Unterlagen von wirtschaftlichem Belang den Finanzprüfern des Vereins zur Prüfung zur Verfügung.
      \item Die Vorstandsmitglieder sind grundsätzlich ehrenamtlich tätig.
      \item Der Vorstand gibt sich eine Geschäftsordnung, die der Genehmigung durch die Mitgliederversammlung bedarf.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Finanzprüfer}
    \begin{enumerate}[label=\bfseries (\arabic*)]
      \item Zur Kontrolle der Haushaltsführung kann die Mitgliederversammlung Finanzprüfer bestellen. Nach Durchführung ihrer Prüfung informieren sie den Vorstand von ihrem Prüfungsergebnis und erstatten der Mitgliederversammlung Bericht.
      \item Die Finanzprüfer dürfen dem Vorstand nicht angehören.\\Sie müssen nicht Mitglieder des Vereins sein.
      \item Die Finanzprüfer sind grundsätzlich ehrenamtlich tätig.
    \end{enumerate}
  \item \textbf{Auflösung des Vereins}\\
    Bei Auflösung des Vereins oder bei Wegfall steuerbegünstigter Zwecke fällt das Vermögen des Vereins an den Verein zur Förderung des öffentlichen bewegten und unbewegten Datenverkehrs e. V., beim Amtsgericht Bielefeld unter der Registernummer HR 20 VR 2479 eingetragen. Sollte dieser Verein zum Zeitpunkt der Auflösung nicht mehr bestehen, oder die Mitgliederversammlung etwas anderes bestimmen, so fällt das Vermögen an eine von der Mitgliederversammlung zu bestimmende Körperschaft des öffentlichen Rechts oder eine andere steuerbegünstigte Körperschaft, die es unmittelbar und ausschließlich für gemeinnützige Zwecke zu verwenden hat.
\end{enumerate}
\end{document}
